% Capitolo 4: Raccolta dati e campioni
% Autore: sperimentale

\section{Criteri di selezione dei campioni}
\label{sec:criteri-selezione}

I campioni analizzati in questo lavoro sono stati selezionati con l'obiettivo di coprire la pi\`u ampia variet\`a possibile di fenomeni ottici legati alla polarizzazione, compatibilmente con la configurazione in trasmissione dell'apparato. I criteri principali che hanno guidato la scelta sono:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Trasparenza:} essendo il polarimetro configurato in trasmissione, tutti i campioni devono essere almeno parzialmente trasparenti alla luce visibile emessa dalla sorgente.
    \item \textbf{Variet\`a dei fenomeni ottici:} i campioni sono stati scelti per manifestare fenomeni diversi --- birifrangenza, attivit\`a ottica, fotoelasticit\`a --- in modo da verificare la capacit\`a del sistema di rilevare e distinguere differenti modifiche dello stato di polarizzazione.
    \item \textbf{Interesse fisico e didattico:} ogni campione \`e rappresentativo di una classe di materiali o fenomeni rilevanti in ottica, offrendo al contempo un riscontro visivo immediato nelle mappe di polarizzazione.
    \item \textbf{Disponibilit\`a di riferimenti noti:} alcuni campioni (lamine d'onda commerciali) possiedono parametri nominali che consentono una validazione quantitativa del sistema.
\end{itemize}


\section{Campioni analizzati}
\label{sec:campioni-analizzati}

\subsection{Lamina \texorpdfstring{$\lambda/2$}{lambda/2}}
\label{subsec:lamina-hw}

La lamina mezz'onda (\emph{half-wave plate}, HWP) \`e un elemento ottico birifrangente che introduce un ritardo di fase di $\pi$ radianti (\SI{180}{\degree}) tra le componenti del campo elettrico parallela e perpendicolare al suo asse veloce. L'effetto macroscopico \`e una rotazione del piano di polarizzazione della luce linearmente polarizzata incidente di un angolo pari al doppio dell'angolo tra la direzione di polarizzazione e l'asse veloce della lamina.

Questo campione \`e stato utilizzato come primo test di validazione del polarimetro: la mappa dell'angolo di polarizzazione lineare (AoLP) deve mostrare una rotazione uniforme e quantitativamente coerente con la posizione angolare della lamina, mentre il grado di polarizzazione lineare (DoLP) deve rimanere prossimo all'unit\`a. La ritardanza misurata $\delta$ deve risultare circa \SI{180}{\degree}.

\subsection{Lamina \texorpdfstring{$\lambda/4$}{lambda/4}}
\label{subsec:lamina-qw-campione}

La lamina quarto d'onda (\emph{quarter-wave plate}, QWP), con ritardo nominale di $\pi/2$ radianti (\SI{90}{\degree}), converte luce linearmente polarizzata in luce ellitticamente o circolarmente polarizzata (e viceversa), a seconda dell'orientazione relativa dell'asse veloce rispetto alla polarizzazione incidente.

Questo campione permette di validare la capacit\`a del sistema di misurare il parametro $S_3$ e la polarizzazione circolare. In particolare, con l'asse veloce della lamina orientato a \SI{45}{\degree} rispetto alla polarizzazione incidente, la luce trasmessa deve risultare circolarmente polarizzata, con $|S_3/S_0| \approx 1$.

\subsection{Soluzione di acqua e zucchero}
\label{subsec:saccarosio}

Una soluzione acquosa di saccarosio rappresenta un campione classico per lo studio dell'attivit\`a ottica: le molecole di zucchero, chirali, ruotano il piano di polarizzazione della luce linearmente polarizzata che attraversa la soluzione. L'angolo di rotazione $\alpha$ dipende dalla concentrazione della soluzione, dallo spessore attraversato e dalla lunghezza d'onda secondo la relazione:
\begin{equation}
\alpha = [\alpha]_\lambda^T \cdot c \cdot l
\label{eq:rotazione-ottica}
\end{equation}
dove $[\alpha]_\lambda^T$ \`e il potere rotatorio specifico (dipendente da temperatura $T$ e lunghezza d'onda $\lambda$), $c$ la concentrazione e $l$ il cammino ottico.

La soluzione \`e stata preparata sciogliendo $\SI{8.4}{\gram}$ di zucchero in acqua all'interno di una boccetta a base quadrata con spessore di attraversamento pari a $\SI{1.35}{\centi\meter}$ e volume di $\SI{6.9}{\milli\liter}$. La concentrazione risultante \`e di circa $\SI{1.22}{\gram\per\milli\liter}$.

Questo campione \`e particolarmente interessante per il polarimetro a immagine poich\'e l'attivit\`a ottica produce una rotazione uniforme del piano di polarizzazione sull'intera sezione trasversale del fascio, risultando in una variazione omogenea dell'AoLP. Inoltre, la dipendenza dalla lunghezza d'onda del potere rotatorio (\emph{dispersione rotatoria}) pu\`o essere indagata confrontando i risultati ottenuti sui diversi canali colore del sensore.

\subsection{Righello di plastica trasparente}
\label{subsec:righello}

Un comune righello in plastica trasparente (policarbonato o polistirene) costituisce un esempio di campione fotoelastico: le tensioni residue introdotte durante il processo di stampaggio a iniezione generano una birifrangenza non uniforme nel materiale. Quando il righello viene posto tra polarizzatore e analizzatore, le regioni a diverso stato di tensione producono pattern cromatici e frange caratteristiche.

L'analisi con il polarimetro a immagine consente di mappare spazialmente la distribuzione delle tensioni interne, evidenziando le zone di concentrazione degli sforzi. Le mappe di ritardanza $\delta$ e di orientazione dell'asse veloce $\theta$ forniscono un'immagine diretta della distribuzione tensoriale delle deformazioni nel materiale.

\subsection{Vetrino con nastro adesivo stratificato}
\label{subsec:nastro-adesivo}

Un vetrino da microscopio su cui sono stati applicati da 0 a 5 strati sovrapposti di nastro adesivo trasparente rappresenta un campione a birifrangenza incrementale controllata. Il nastro adesivo, costituito da un film polimerico orientato, presenta una birifrangenza intrinseca dovuta all'allineamento preferenziale delle catene polimeriche introdotto durante il processo di produzione.

Aggiungendo strati successivi, il ritardo di fase complessivo aumenta in modo approssimativamente lineare:
\begin{equation}
\delta_{\text{tot}} \approx N \cdot \delta_{\text{singolo}}
\label{eq:ritardo-strati}
\end{equation}
dove $N$ \`e il numero di strati e $\delta_{\text{singolo}}$ il ritardo introdotto da un singolo strato.

Questo campione consente una verifica quantitativa della linearit\`a della risposta del polarimetro: la ritardanza misurata deve crescere proporzionalmente al numero di strati, e le regioni con diverso numero di strati devono essere chiaramente distinguibili nelle mappe spaziali. L'asse veloce $\theta$ deve risultare uniforme e parallelo alla direzione di orientamento del nastro.

\subsection{Trave birifrangente a sbalzo}
\label{subsec:cantilever}

Una trave in materiale trasparente birifrangente (resina epossidica o policarbonato), vincolata a un'estremit\`a e libera all'altra (\emph{cantilever}), costituisce il campione pi\`u avanzato dal punto di vista della fotoelasticit\`a. La trave \`e stata analizzata in due condizioni:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Scarica:} senza carichi applicati, per verificare l'eventuale presenza di tensioni residue;
    \item \textbf{Sotto carico:} con un peso applicato all'estremit\`a libera, per generare un campo di sforzi noto.
\end{enumerate}

Sotto carico, la distribuzione degli sforzi in una trave a sbalzo segue un profilo teorico ben definito dalla meccanica dei solidi: lo sforzo di flessione varia linearmente lungo lo spessore della trave e inversamente con la distanza dal vincolo. Questa distribuzione di sforzi genera, per effetto fotoelastico, un pattern di frange isocromatiche --- linee lungo le quali il ritardo di fase \`e costante --- che \`e direttamente osservabile nelle mappe di ritardanza $\delta$.

L'analisi quantitativa delle frange isocromatiche permette di risalire alla distribuzione degli sforzi interni e di confrontare i risultati sperimentali con le previsioni teoriche della teoria delle travi di Eulero-Bernoulli. Questo campione rappresenta quindi un test significativo della capacit\`a del polarimetro di produrre informazioni quantitative utili per applicazioni ingegneristiche.


\section{Preparazione e montaggio dei campioni}
\label{sec:preparazione-campioni}

Tutti i campioni vengono inseriti nel porta-campione montato sulla rotaia ottica, tra la sorgente luminosa e il gruppo analizzatore-sensore. La procedura di montaggio segue alcuni accorgimenti generali:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Pulizia:} le superfici ottiche dei campioni vengono pulite prima dell'inserimento per rimuovere polvere e impronte che potrebbero introdurre artefatti nelle misure.
    \item \textbf{Allineamento:} il campione viene posizionato in modo che la regione di interesse sia centrata nel campo visivo del sensore. Per la soluzione zuccherina in boccetta, si verifica inoltre che le pareti della boccetta siano perpendicolari all'asse ottico.
    \item \textbf{Stabilit\`a:} il campione deve rimanere immobile durante l'intera sequenza di acquisizione (38 immagini). Per la soluzione liquida, si attende che eventuali moti convettivi si estinguano prima di avviare la misura.
    \item \textbf{Illuminazione:} si verifica che il campione sia uniformemente illuminato dalla sorgente e che non vi siano ombre o riflessi parassiti visibili nell'inquadratura.
\end{itemize}

Per ogni campione viene acquisita una sequenza completa di 38 immagini RAW (36 per la polarizzazione lineare + 2 per $S_3$), mantenendo invariati tutti i parametri di esposizione elencati nella \cref{tab:costanti-radiometriche}. Le immagini vengono salvate in una cartella dedicata al campione, con nomenclatura standardizzata (\texttt{pol000.dng}, \texttt{pol010.dng}, \ldots, \texttt{pol350.dng} per la sequenza lineare; \texttt{wav45.dng} e \texttt{wav-45.dng} per le acquisizioni con la lamina $\lambda/4$).
